<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="tr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="tr" /><updated>2025-08-14T17:51:44+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Kuzine</title><subtitle>Yemek kültürüne keyifli bir yolculuk.</subtitle><entry><title type="html">Baklava Tarifi</title><link href="http://localhost:4000/baklava-tarifi" rel="alternate" type="text/html" title="Baklava Tarifi" /><published>2025-08-09T00:00:00+03:00</published><updated>2025-08-09T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/baklava-tarifi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/baklava-tarifi"><![CDATA[<p>Baklava, yüzyıllardır Anadolu’dan Orta Doğu’ya uzanan geniş bir coğrafyada bayramların, düğünlerin ve özel günlerin baş tacı olmuş bir tatlıdır. İncecik açılmış yufkaların arasına serpiştirilen bol ceviz veya fıstık, tereyağı ile harmanlanarak fırında nar gibi kızarır ve ardından şerbetle buluşarak eşsiz bir lezzete dönüşür. Kat kat açılan hamurun verdiği hafif çıtırlık ile şerbetin yumuşak dokusu, damakta unutulmaz bir uyum yaratır.</p>

<p>Geleneksel baklava yapımı zahmetli görünse de, püf noktalarına dikkat edildiğinde evde de ustalar gibi sonuç almak mümkündür. En önemli sır, yufkaları olabildiğince ince açmak ve tereyağını her kata eşit şekilde dağıtmaktır. Şerbetin tatlıyla buluştuğu an, asıl sihrin başladığı noktadır; ne çok sıcak ne çok soğuk olmalıdır. İşte evinizde mis gibi kokan, altın sarısı renginde, çıtır çıtır bir baklava yapmanın tarifi…</p>

<h2 id="malzemeler">Malzemeler:</h2>

<ul>
  <li>500 g baklavalık un</li>
  <li>1 adet yumurta</li>
  <li>200 ml süt</li>
  <li>50 ml sıvı yağ</li>
  <li>1 çay kaşığı tuz</li>
  <li>1 yemek kaşığı sirke</li>
  <li>250 g tereyağı (eritilmiş)</li>
  <li>400 g ince çekilmiş ceviz içi veya Antep fıstığı</li>
  <li>250 g nişasta (yufkaları açmak için)</li>
</ul>

<h2 id="şerbeti-için">Şerbeti için:</h2>

<ul>
  <li>3 su bardağı toz şeker</li>
  <li>3 su bardağı su</li>
  <li>Birkaç damla limon suyu</li>
</ul>

<h2 id="yapılışı">Yapılışı:</h2>

<ol>
  <li>Unu geniş bir yoğurma kabına alın, ortasını açıp yumurta, süt, sıvı yağ, tuz ve sirkeyi ekleyin. Yumuşak kıvamlı bir hamur yoğurun.</li>
  <li>Hamuru 30 eşit parçaya ayırıp üzerini nemli bezle örterek 30 dakika dinlendirin.</li>
  <li>Her bir bezeyi nişasta yardımıyla tabak büyüklüğünde açın. 10’arlı gruplar halinde üst üste koyup tepsi büyüklüğünde ince yufkalar açın.</li>
  <li>Tepsiye ilk yufkaları serin, aralarına fırça ile tereyağı sürün. Ortasına bolca ceviz veya fıstık serpin. Kalan yufkaları aynı şekilde yerleştirin.</li>
  <li>Baklavayı baklava dilimi şeklinde kesin ve kalan tereyağını üzerine gezdirin.</li>
  <li>Önceden 180°C’ye ısıtılmış fırında üzeri altın rengini alana kadar pişirin.</li>
  <li>Şerbet için su ve şekeri kaynatın, 15 dakika kısık ateşte pişirin, limon suyunu ekleyin ve ocaktan alın.</li>
  <li>Fırından çıkan baklavanın ilk sıcaklığı geçince (ılık) üzerine sıcak şerbeti gezdirin.</li>
</ol>

<p>Afiyet olsun!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Türk Mutfağı" /><summary type="html"><![CDATA[Baklava, yüzyıllardır Anadolu’dan Orta Doğu’ya uzanan geniş bir coğrafyada bayramların, düğünlerin ve özel günlerin baş tacı olmuş bir tatlıdır. İncecik açılmış yufkaların arasına serpiştirilen bol ceviz veya fıstık, tereyağı ile harmanlanarak fırında nar gibi kızarır ve ardından şerbetle buluşarak eşsiz bir lezzete dönüşür. Kat kat açılan hamurun verdiği hafif çıtırlık ile şerbetin yumuşak dokusu, damakta unutulmaz bir uyum yaratır.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/2025/08/baklava-tarifi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/2025/08/baklava-tarifi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Plov (Özbek Pilavı) Tarifi</title><link href="http://localhost:4000/plov-ozbek-pilavi-tarifi" rel="alternate" type="text/html" title="Plov (Özbek Pilavı) Tarifi" /><published>2025-07-12T00:00:00+03:00</published><updated>2025-07-12T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/plov-ozbek-pilavi-tarifi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/plov-ozbek-pilavi-tarifi"><![CDATA[<p>Orta Asya mutfağının en bilinen ve sevilen yemeklerinden biri olan Plov, özellikle Özbekistan’da düğünlerden aile sofralarına kadar her yerde başrolde yer alır. Et, pirinç ve sebzelerin uyum içinde piştiği bu nefis pilav, hem doyurucu hem de aromatik bir lezzet sunar. Genellikle kuzu etiyle yapılır, ancak dana eti ya da tavukla da hazırlanabilir. Baharatlar ve havuç sayesinde hafif tatlımsı ve yoğun aromalı bir tada sahiptir. Hem özel gün sofralarına hem de günlük yemek menülerine rahatça uyarlanabilir.</p>

<h2 id="malzemeler">Malzemeler:</h2>

<ul>
  <li>500 g kuşbaşı kuzu eti (isteğe göre dana eti)</li>
  <li>2 su bardağı baldo pirinç</li>
  <li>2 adet büyük havuç (jülyen doğranmış)</li>
  <li>2 adet orta boy soğan (yarım halka doğranmış)</li>
  <li>4 yemek kaşığı sıvı yağ</li>
  <li>1 yemek kaşığı tereyağı</li>
  <li>1 baş sarımsak (bütün olarak, kabuğu soyulmadan)</li>
  <li>1 tatlı kaşığı kimyon tohumu</li>
  <li>Tuz, karabiber</li>
  <li>3,5 su bardağı sıcak su</li>
</ul>

<h2 id="yapılışı">Yapılışı:</h2>

<ol>
  <li>Pirinci tuzlu sıcak suda 30 dakika kadar bekletin, ardından süzün.</li>
  <li>Geniş tabanlı bir tencerede yağı ısıtın. Eti ekleyip orta ateşte suyunu salıp çekene kadar kavurun.</li>
  <li>Soğanları ekleyip pembeleşene dek soteleyin.</li>
  <li>Havuçları ilave edin, birkaç dakika birlikte kavurun.</li>
  <li>Tuz, karabiber ve kimyon tohumu ekleyin.</li>
  <li>Üzerine pirinci yayın, karıştırmadan düzleyin. Ortasına sarımsak başını yerleştirin.</li>
  <li>Sıcak suyu yavaşça ekleyin. Kaynamaya başlayınca kapağını kapatıp kısık ateşte suyunu çekene kadar pişirin (yaklaşık 25-30 dakika).</li>
  <li>Pilav demlendikten sonra nazikçe karıştırarak servis edin.</li>
</ol>

<p>Afiyet olsun!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Orta Asya Mutfağı" /><summary type="html"><![CDATA[Orta Asya mutfağının en bilinen ve sevilen yemeklerinden biri olan Plov, özellikle Özbekistan’da düğünlerden aile sofralarına kadar her yerde başrolde yer alır. Et, pirinç ve sebzelerin uyum içinde piştiği bu nefis pilav, hem doyurucu hem de aromatik bir lezzet sunar. Genellikle kuzu etiyle yapılır, ancak dana eti ya da tavukla da hazırlanabilir. Baharatlar ve havuç sayesinde hafif tatlımsı ve yoğun aromalı bir tada sahiptir. Hem özel gün sofralarına hem de günlük yemek menülerine rahatça uyarlanabilir.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/2025/07/plov-ozbek-pilavi-tarifi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/2025/07/plov-ozbek-pilavi-tarifi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Fattet Hummus Tarifi</title><link href="http://localhost:4000/fattet-hummus-tarifi" rel="alternate" type="text/html" title="Fattet Hummus Tarifi" /><published>2025-07-12T00:00:00+03:00</published><updated>2025-07-12T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/fattet-hummus-tarifi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/fattet-hummus-tarifi"><![CDATA[<p>Fattet Hummus, Ortadoğu mutfağının sevilen geleneksel lezzetlerinden biridir. Özellikle Lübnan, Suriye ve Filistin mutfaklarında kahvaltı veya meze olarak sunulan bu yemek; nohut, yoğurt, tahin ve kızarmış pita ekmeğinin kat kat dizilmesiyle hazırlanır. Yumuşak ve kıtır dokuların bir araya geldiği bu nefis tabak, hem besleyici hem de doyurucudur. Üzerine gezdirilen sıcak tereyağı ve baharatlarla adeta lezzet şölenine dönüşür.</p>

<h2 id="malzemeler">Malzemeler:</h2>

<ul>
  <li>2 su bardağı haşlanmış nohut</li>
  <li>2 adet pita ekmeği (veya lavaş), küp doğranmış</li>
  <li>1,5 su bardağı süzme yoğurt</li>
  <li>2 yemek kaşığı tahin</li>
  <li>2 diş sarımsak (ezilmiş)</li>
  <li>1 yemek kaşığı limon suyu</li>
  <li>2 yemek kaşığı tereyağı</li>
  <li>1 yemek kaşığı çam fıstığı (isteğe bağlı)</li>
  <li>1 çay kaşığı toz kırmızı biber veya sumak</li>
  <li>Tuz</li>
</ul>

<h2 id="hazırlanışı">Hazırlanışı:</h2>

<ol>
  <li>Pita ekmeklerini küp şeklinde doğrayıp fırında veya tavada altın rengi alana kadar kızartın.</li>
  <li>Haşlanmış nohudun yarısını ezerek bir kenara ayırın, diğer yarısını bütün olarak bırakın.</li>
  <li>Yoğurt, tahin, limon suyu, sarımsak ve bir tutam tuzu bir kasede karıştırın.</li>
  <li>Servis tabağına önce kızarmış ekmekleri yerleştirin. Üzerine ezilmiş nohutları, ardından yoğurtlu karışımı yayın. En üste de bütün nohutları serpin.</li>
  <li>Küçük bir tavada tereyağını eritip çam fıstığını kavurun ve kırmızı biberi ekleyin. Bu karışımı yemeğin üzerine gezdirin.</li>
  <li>İsteğe göre sumak veya doğranmış maydanoz ile süsleyerek servis yapın.</li>
</ol>

<p>Afiyet olsun!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Ortadoğu Mutfağı" /><summary type="html"><![CDATA[Fattet Hummus, Ortadoğu mutfağının sevilen geleneksel lezzetlerinden biridir. Özellikle Lübnan, Suriye ve Filistin mutfaklarında kahvaltı veya meze olarak sunulan bu yemek; nohut, yoğurt, tahin ve kızarmış pita ekmeğinin kat kat dizilmesiyle hazırlanır. Yumuşak ve kıtır dokuların bir araya geldiği bu nefis tabak, hem besleyici hem de doyurucudur. Üzerine gezdirilen sıcak tereyağı ve baharatlarla adeta lezzet şölenine dönüşür.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/2025/07/fattet-hummus-tarifi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/2025/07/fattet-hummus-tarifi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Tatlıların Dili: Şekerli Lezzetlerin Kültürel Kodları</title><link href="http://localhost:4000/tatlilarin-dili-sekerli-lezzetlerin-kulturel-kodlari" rel="alternate" type="text/html" title="Tatlıların Dili: Şekerli Lezzetlerin Kültürel Kodları" /><published>2025-07-12T00:00:00+03:00</published><updated>2025-07-12T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/tatlilarin-dili-sekerli-lezzetlerin-kulturel-kodlari</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tatlilarin-dili-sekerli-lezzetlerin-kulturel-kodlari"><![CDATA[<p>Bir tabak baklava, bir dilim tiramisu ya da bir kase aşure… Her biri yalnızca damakta değil, belleğimizde de iz bırakır. Tatlılar, doğduğumuz andan itibaren yaşam döngümüzün birer durağına eşlik eder. Sünnet düğünlerinde, nişan törenlerinde, doğumlarda, ölümün ardından yapılan helvalarda bile tatlı vardır. Çünkü tatlı, insanlığın ortak lisanıdır; sevincin, paylaşmanın ve bazen de hatırlamanın dili.</p>

<p>Bu yazıda tatlıların sadece birer yemek değil; birer kültürel kod, toplumsal sembol ve duygusal anlatım aracı olarak nasıl bir rol üstlendiğini birlikte inceleyeceğiz.</p>

<h2 id="kutlamaların-sessiz-başrolü-tatlı">Kutlamaların Sessiz Başrolü: Tatlı</h2>

<p>Dünya genelinde özel günler tatlısız geçmez.</p>

<ul>
  <li>Türkiye’de bayram sabahları kahvaltıdan önce bile şeker ikram edilir.</li>
  <li>Fransa’da doğum günü pastası olmadan kutlama düşünülemez.</li>
  <li>Hindistan’da yeni yıl kutlamalarında “laddu” gibi geleneksel tatlılar mutlaka dağıtılır.</li>
  <li>Çin’de Ay Festivali’nin sembolü ay pastalarıdır; aile birliğini temsil ederler.</li>
</ul>

<p>Tatlılar, kutlamaların merkezindedir çünkü onlar bolluğun, uğurun ve mutluluğun temsilidir. Kimi zaman yeni bir başlangıcın, kimi zaman da bir dönemin kapanışının tatlı simgesidir.</p>

<h2 id="coğrafya-ve-tatlının-karakteri">Coğrafya ve Tatlının Karakteri</h2>

<p>Her tatlının arkasında bir coğrafya ve o coğrafyanın sunduğu malzemeler saklıdır.</p>

<ul>
  <li><strong>Ortadoğu ve Akdeniz coğrafyası</strong>: Hurma, bal, incir, susam, ceviz gibi malzemeler ön plandadır. Bu yüzden bu bölgelerde yoğun şerbetli ve kuruyemişli tatlılar gelişmiştir.</li>
  <li><strong>Kuzey Avrupa</strong>: Soğuk iklim dolayısıyla meyve ve süt ürünleri öne çıkar; bu da turtalara, keklere ve kremalı tatlılara yansır.</li>
  <li><strong>Asya</strong>: Tatlılar daha hafif ve pirinç bazlıdır. Japon mochi ya da Tayland hindistan cevizli tatlıları gibi örnekler, minimal ve zarif tatlı anlayışını temsil eder.</li>
</ul>

<p>Coğrafya sadece malzemeyi değil, tatlının dokusunu, sunumunu ve anlamını da belirler.</p>

<h2 id="tatlı-ve-toplumsal-paylaşım-kültürü">Tatlı ve Toplumsal Paylaşım Kültürü</h2>

<p>Tatlı, çoğu kültürde <em>ikram</em> demektir. Bir tabağa konan tatlı, sadece misafirperverliğin değil, aynı zamanda <em>güvenin ve bağ kurmanın sembolüdür</em>.</p>

<p><strong>Türkiye’den örnekler</strong>:</p>

<ul>
  <li>Yeni taşınan komşuya götürülen kek ya da helva, tanışmanın bir yoludur.</li>
  <li>Aşure, farklı malzemelerin bir araya gelip uyum içinde pişmesiyle çokkültürlülüğün yemeğe dökülmüş halidir.</li>
  <li>Ölüm sonrası yapılan un helvası, yasın ve hayır duasının tatlı bir ifadesidir.</li>
  <li>Nişanlarda damat bohçasına konan şekerlemeler, birlikteliğin kutlanmasıdır.</li>
</ul>

<p>Tatlılar, bireyler arasında görünmez bağlar kurar. Bu bağlar kültürel sürekliliğin taşıyıcısıdır.</p>

<h2 id="her-tatlının-bir-mesajı-vardır-kültürel-kodlar">Her Tatlının Bir Mesajı Vardır: Kültürel Kodlar</h2>

<p>Tatlının yalnızca tadı değil, mesajı da vardır. Her tatlı, onu yiyen topluma özgü bir anlam taşır:</p>

<ul>
  <li><strong>Baklava</strong>: Osmanlı’dan günümüze zenginlik, güç ve ihtişamı temsil eder. Bayramda baklava ikram etmek, misafiri onurlandırmaktır.</li>
  <li><strong>Güllaç</strong>: Ramazan’ın simgesidir. Hafifliğiyle manevi arınmayı temsil eder.</li>
  <li><strong>Şekerpare</strong>: İsmiyle bile tatlı bir dileği içinde barındırır.</li>
  <li><strong>Tiramisu</strong>: Kelime anlamı “beni yukarı çek”tir. İtalya’da aşkın ve romantizmin tatlısı olarak görülür.</li>
  <li><strong>Mochi (Japonya)</strong>: Yeni yılda mutluluk, sağlık ve uzun ömür getirdiğine inanılır.</li>
  <li><strong>Churros (İspanya)</strong>: Sokakta birlikte yenen tatlı olarak sosyalleşmenin simgesidir.</li>
</ul>

<p>Bu tatlılar, kültürlerin <em>duygusal anlatım biçimidir</em>. Her biri bir düşünceyi, bir değerler sistemini taşır.</p>

<h2 id="değişen-dünyada-tatlının-evrimi">Değişen Dünyada Tatlının Evrimi</h2>

<p>Küreselleşmeyle birlikte tatlılar da dönüşüyor. Artık baklavaya çikolata, künefeye fıstık ezmesi, dondurmaya matcha ekleniyor.</p>

<ul>
  <li><em>Moleküler gastronomi</em> tatlıları sanat eserine dönüştürüyor.</li>
  <li>Sosyal medya sayesinde tatlı artık sadece yenmiyor; görülüyor, beğeniliyor, paylaşılıyor.</li>
</ul>

<p>Tatlı, teknolojik ve kültürel dönüşümle birlikte farklı formatlara bürünse de anlamı baki kalıyor: Bir duygu, bir paylaşım ve bir hatırlama biçimi.</p>

<h2 id="tatlı-ile-hatırlamak-duyguların-dili">Tatlı ile Hatırlamak: Duyguların Dili</h2>

<p>Bazı tatlılar vardır ki çocukluğun kokusunu taşır. Anneannenin tarçınlı sütlacı, annenin pişirdiği kek, bayram sabahı elde şeker torbasıyla dolaşmak… Tatlı, hafızaya kazınan bir duyudur. İnsan çoğu zaman yediği bir tatlıyla geçmişe döner.</p>

<p>Bir tatlı, çoğu zaman:</p>

<ul>
  <li>Unutulan bir anıyı çağırır,</li>
  <li>Bir duyguyu yeniden yaşatır,</li>
  <li>Belki de uzak bir memlekete ait özlemi dindirir.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Tatlılar, yalnızca bir mutfak unsuru değil; <em>bir kültürün duygusal haritasıdır</em>. Her lokmada geçmişten izler, geleneklerden sesler, toplumsal bağlardan işaretler vardır. Tatlılar susar ama anlatır. Onlar bizim yemeklerle kurduğumuz en duygu yüklü bağlardan biridir.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Bir tabak baklava, bir dilim tiramisu ya da bir kase aşure… Her biri yalnızca damakta değil, belleğimizde de iz bırakır. Tatlılar, doğduğumuz andan itibaren yaşam döngümüzün birer durağına eşlik eder. Sünnet düğünlerinde, nişan törenlerinde, doğumlarda, ölümün ardından yapılan helvalarda bile tatlı vardır. Çünkü tatlı, insanlığın ortak lisanıdır; sevincin, paylaşmanın ve bazen de hatırlamanın dili.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/2025/07/tatlilarin-dili.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/2025/07/tatlilarin-dili.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Göçmen Mutfakları: Yeni Topraklarda Yeşeren Eski Tatlar</title><link href="http://localhost:4000/gocmen-mutfaklari-yeni-topraklarda-yeseren-eski-tatlar" rel="alternate" type="text/html" title="Göçmen Mutfakları: Yeni Topraklarda Yeşeren Eski Tatlar" /><published>2025-07-11T00:00:00+03:00</published><updated>2025-07-11T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gocmen-mutfaklari-yeni-topraklarda-yeseren-eski-tatlar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gocmen-mutfaklari-yeni-topraklarda-yeseren-eski-tatlar"><![CDATA[<p>Göç, insanlık tarihinin en köklü ve sürekli olgularından biri. Savaşlar, doğal afetler, ekonomik zorluklar ya da daha iyi bir yaşam ümidiyle insanlar yüzyıllar boyunca yurtlarını terk edip yeni coğrafyalara göç etti. Bu yolculuklarda yanlarında sadece eşyalarını değil; geleneklerini, hikâyelerini ve en önemlisi de mutfak kültürlerini taşıdılar.</p>

<p>Bugün dünyanın dört bir yanındaki büyük şehirlerde, farklı ülkelerden gelen insanların kurduğu mutfaklar; hem nostaljinin hem de uyumun bir yansıması. Gelin birlikte göçmen mutfaklarının hikâyesine ve yeni topraklarda nasıl yeşerdiklerine yakından bakalım.</p>

<h2 id="kültürel-belleğin-bir-taşıyıcısı-olarak-yemek">Kültürel Belleğin Bir Taşıyıcısı Olarak Yemek</h2>

<p>Yemek, sadece karın doyurmakla kalmaz; aynı zamanda kimlik, aidiyet ve geçmişin bir simgesidir. Göçmenler için yemek, geldikleri coğrafyaya olan bağlarını korumanın bir yolu haline gelir. Bir tabak mantı, Balkanlardan göç eden bir aile için sadece yemek değil; anneannelerinin ellerinden kalan bir mirastır.</p>

<p>Bu yüzden göçmen mutfakları çoğu zaman anıları saklayan ve nesiller arası köprü kuran bir araçtır. Zamanla bu mutfaklar, yeni ülkenin malzemeleriyle harmanlanarak özgün tariflere dönüşür.</p>

<h2 id="göçmen-mutfakları-nasıl-evrilir">Göçmen Mutfakları Nasıl Evrilir?</h2>

<p>Yeni bir ülkeye yerleşen göçmenler, çoğu zaman orijinal malzemeleri bulmakta zorlanır. Bu durum, tariflerde bazı değişikliklere neden olur. Örneğin:</p>

<ul>
  <li>Lübnan mutfağının temel taşı olan zahter, Amerika’da bulunmadığında yerine kekik kullanılmıştır.</li>
  <li>Türk mutfağından döner, Almanya’da lavaş yerine ekmek arası olarak sunulmuş ve “döner kebap” markasıyla dünyaya yayılmıştır.</li>
  <li>Vietnam göçmenlerinin Fransa’da geliştirdiği banh mi sandviçleri, iki kültürün birleşimini taşıyan ikonik bir sokak yemeği hâline gelmiştir.</li>
</ul>

<p>Bu tür uyarlamalar, göçmen mutfağını statik değil; yaşayan, dönüşen ve büyüyen bir yapı hâline getirir.</p>

<h2 id="i̇stanbuldan-berline-küresel-şehirlerde-göçmen-tatları">İstanbul’dan Berlin’e: Küresel Şehirlerde Göçmen Tatları</h2>

<p>Modern metropoller, göçmen mutfaklarının sergilendiği birer açık hava sergisi gibidir. İşte bazı örnekler:</p>

<ol>
  <li><strong>Berlin</strong>: Türkiye’den göç eden işçilerin 1960’lardan itibaren getirdiği mutfak kültürü, Berlin sokaklarında dönercilerden kebapçılara kadar birçok biçimde hayat buldu. Bugün döner kebap, Berlin mutfağının neredeyse ayrılmaz bir parçası.</li>
  <li><strong>New York</strong>: İtalyan, Çin, Dominik, Yahudi ve Karayip kökenli topluluklar, New York’un mutfak mozaiğini oluşturur. Bir köşe başında bagel, diğer köşede taco; bir arka sokakta ise dim sum bulabilirsiniz.</li>
  <li><strong>İstanbul</strong>: Balkanlardan, Kafkasya’dan, Orta Doğu’dan gelen göçlerle İstanbul, çok katmanlı bir mutfağa sahip oldu. Boşnak böreğinden Arnavut ciğerine, Suriyeli mutfağın yükselen yıldızlarından falafele kadar birçok lezzet artık İstanbul’un günlük yaşamında yer buluyor.</li>
</ol>

<h2 id="göçmen-kadınlar-ve-ev-mutfağının-direnci">Göçmen Kadınlar ve Ev Mutfağının Direnci</h2>

<p>Göçmen mutfaklarının korunmasında en büyük rolü genellikle kadınlar oynar. Evde yemek pişirmek, hem ailenin kültürel bağını korur hem de yeni nesle aidiyet duygusu kazandırır.</p>

<p>Ayrıca pek çok göçmen kadın, kendi mutfağını bir gelir kaynağına çevirerek küçük restoranlar, tezgâhlar ya da ev yemekleri işletmeleri kurar. Böylece hem ekonomik bağımsızlık kazanır hem de kültürlerini yaşatırlar.</p>

<h2 id="göçmen-mutfaklarının-bugünkü-rolü">Göçmen Mutfaklarının Bugünkü Rolü</h2>

<p>Günümüzde göçmen mutfakları, artık sadece “etnik” mutfaklar olarak görülmüyor. Michelin yıldızlı restoranlardan sokak tezgâhlarına kadar pek çok alanda göçmen şeflerin izlerini görmek mümkün.</p>

<p>Ayrıca bu mutfaklar, kültürlerarası diyaloğu teşvik eder. Bir ülkenin halkı, yabancı bir mutfağa ilgi duyarak o kültüre karşı önyargılarını yıkabilir. Bu nedenle mutfak, çoğu zaman politikadan daha hızlı bir şekilde insanları bir araya getirebilir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>“Göçmen mutfakları”, geçmiş ile gelecek, eski topraklar ile yeni hayatlar arasında kurulan köprülerdir. Tariflerin içine sinen baharatlar kadar, yaşanmışlıklar da bu köprülerin tuğlalarıdır. Her lokma, bir hikâyenin devamı; her tabak, bir kimliğin hatırlatılmasıdır.</p>

<p>Bugün siz de mahallenizdeki bir göçmen restoranına uğrayın. Belki bir İran pilavında, bir Somali sambusasında ya da bir Ermeni içli köftesinde başka bir hayatın tatlarına tanık olursunuz.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Göç, insanlık tarihinin en köklü ve sürekli olgularından biri. Savaşlar, doğal afetler, ekonomik zorluklar ya da daha iyi bir yaşam ümidiyle insanlar yüzyıllar boyunca yurtlarını terk edip yeni coğrafyalara göç etti. Bu yolculuklarda yanlarında sadece eşyalarını değil; geleneklerini, hikâyelerini ve en önemlisi de mutfak kültürlerini taşıdılar.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/2025/07/gocmen-mutfaklari.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/2025/07/gocmen-mutfaklari.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Bayram Sofraları: Kültürel Kutlamaların Lezzetle Buluştuğu Anlar</title><link href="http://localhost:4000/bayram-sofralari-kulturel-kutlamalarin-lezzetle-bulustugu-anlar" rel="alternate" type="text/html" title="Bayram Sofraları: Kültürel Kutlamaların Lezzetle Buluştuğu Anlar" /><published>2025-07-11T00:00:00+03:00</published><updated>2025-07-11T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/bayram-sofralari-kulturel-kutlamalarin-lezzetle-bulustugu-anlar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bayram-sofralari-kulturel-kutlamalarin-lezzetle-bulustugu-anlar"><![CDATA[<p>Dünya üzerindeki her kültür, özel günlerini sadece ritüellerle değil, aynı zamanda lezzetlerle kutlar. Bayramlar; din, tarih, toplumsal dayanışma ve aile bağları gibi temaların en yoğun şekilde hissedildiği zamanlardır. Bu özel günlerin en çarpıcı yansımalarından biri ise sofralardır. Çünkü bayram yemekleri, sadece karın doyurmaz — aynı zamanda kültürel belleği besler, gelenekleri yaşatır ve toplumsal kimliği pekiştirir.</p>

<p>Aşağıda, farklı dinî ve kültürel bayramların lezzetli yönlerine birlikte göz atıyor; bu özel sofralarda nelerin piştiğini, neden piştiğini ve neyi temsil ettiğini inceliyoruz.</p>

<h2 id="ramazan-bayramı-şeker-bayramı-oruçtan-sofraya-uzanan-tatlı-bir-bayram">Ramazan Bayramı (Şeker Bayramı): Oruçtan Sofraya Uzanan Tatlı Bir Bayram</h2>

<p>Ramazan ayının sonunda kutlanan bu bayram, İslam dünyasında sabırla geçirilen bir ayın ardından gelen sevinç ve birlik duygusunu temsil eder. Aile büyüklerinin elleri öpülür, komşular ziyaret edilir, çocuklara harçlık verilir. Sofralar ise tatlılarla dolar taşar.</p>

<h3 id="sofralarda-neler-var">Sofralarda Neler Var?</h3>

<ul>
  <li><strong>Baklava &amp; Şöbiyet</strong>: Kat kat yufka, bol fıstık ve şerbetin dansı. Özellikle Anadolu’da bayramların baş tacı.</li>
  <li><strong>Lokum ve Şekerlemeler</strong>: İkram kültürünün vazgeçilmezidir. Bayramda eve gelen misafirlere çayla birlikte sunulur.</li>
  <li><strong>Dolmalar, Börekler</strong>: Sabah kahvaltısında zeytinyağlı yaprak sarma, kıymalı börek gibi geleneksel lezzetler yer alır.</li>
</ul>

<h3 id="ne-anlama-geliyor">Ne Anlama Geliyor?</h3>

<p>Ramazan boyunca tutulan oruç, nefsi terbiye etmeye ve paylaşmanın önemini anlamaya yönelik bir ibadettir. Bayram sofraları bu uzun süren sabrın ardından gelen ödül gibidir. Aynı zamanda dayanışmanın ve misafirperverliğin güçlü bir göstergesidir.</p>

<h2 id="kurban-bayramı-paylaşmanın-ve-kardeşliğin-tabağa-yansıyan-hâli">Kurban Bayramı: Paylaşmanın ve Kardeşliğin Tabağa Yansıyan Hâli</h2>

<p>Kurban Bayramı, İslam dininde Hz. İbrahim’in sadakatini ve Allah’a olan bağlılığını simgeleyen bir ibadetle şekillenir. Bu bayramda kesilen kurbanın etinin üçte biri ihtiyaç sahiplerine dağıtılır.</p>

<h3 id="sofralarda-neler-var-1">Sofralarda Neler Var?</h3>

<ul>
  <li><strong>Kavurma</strong>: Bayram sabahı, yeni kesilen etin soğan ve tuzla sade bir şekilde kavrulmasıyla yapılır.</li>
  <li><strong>Ciğer Şiş, Böbrek Tava</strong>: Sakatat yemekleri, özellikle ilk günün sabahında geleneksel olarak tüketilir.</li>
  <li><strong>Etli Pilav, Tas Kebabı</strong>: Kurban etiyle yapılan bol proteinli ana yemekler sofranın yıldızlarıdır.</li>
</ul>

<h3 id="ne-anlama-geliyor-1">Ne Anlama Geliyor?</h3>

<p>Bu bayramda amaç, hem Allah’a yakınlaşmak hem de yardımlaşmayı pekiştirmektir. Sofralar, yalnızca aile üyelerine değil; ihtiyaç sahiplerine de açılır. Kurban etiyle yapılan yemeklerin dağıtılması, toplumsal dayanışmayı canlı tutar.</p>

<h2 id="noel-christmas-i̇nanç-aile-ve-zengin-tatların-bayramı">Noel (Christmas): İnanç, Aile ve Zengin Tatların Bayramı</h2>
<p>Hristiyan dünyasında her yıl 25 Aralık’ta kutlanan Noel, İsa Peygamber’in doğumunu simgeler. Ancak zamanla dini anlamının yanı sıra kültürel ve toplumsal yönleri de öne çıkmıştır. Aile bireylerinin bir araya geldiği, hediyeleşmenin yaşandığı sıcak bir zamandır.</p>

<h3 id="sofralarda-neler-var-2">Sofralarda Neler Var?</h3>

<ul>
  <li><strong>Fırında Hindi</strong>: İçine sebze ya da pirinç doldurularak pişirilen büyük hindiler, bayramın ana yemeğidir.</li>
  <li><strong>Mashed Potatoes, Gravy Sos, Cranberry Sosu</strong>: Hindinin tamamlayıcıları.</li>
  <li><strong>Christmas Pudding, Gingerbread Kurabiyeleri</strong>: Baharatlı ve meyveli tatlılar Noel’in karakteristik lezzetleri arasındadır.</li>
</ul>

<h3 id="ne-anlama-geliyor-2">Ne Anlama Geliyor?</h3>
<p>Noel, bir aile bayramıdır. Sofra ise bu birlikteliğin en güçlü ifadesidir. Hindi, bereketin simgesidir; tatlılar ise Noel ruhunun neşeli ve sıcak havasını taşır.</p>

<h2 id="diwali-işığın-karanlığa-karşı-zaferi-ve-baharatın-bayramı">Diwali: Işığın Karanlığa Karşı Zaferi ve Baharatın Bayramı</h2>

<p>Hindistan başta olmak üzere Hindu topluluklarında kutlanan Diwali (Dipavali), iyiyle kötünün, ışıkla karanlığın savaşı sonucunda iyiliğin kazandığını temsil eder. Evler mumlarla süslenir, sokaklar ışıkla dolar ve elbette sofralar baharatlı, tatlı, zengin lezzetlerle renklenir.</p>

<h3 id="sofralarda-neler-var-3">Sofralarda Neler Var?</h3>

<ul>
  <li><strong>Ladoo, Jalebi, Kaju Katli</strong>: Renkli ve bol şekerli tatlılar bayramın vazgeçilmezleri.</li>
  <li><strong>Samosa &amp; Pakora</strong>: Baharatlı hamur işlerinin kızartılarak yapıldığı atıştırmalıklar.</li>
  <li><strong>Paneer Tikka, Baharatlı Pilavlar</strong>: Vejetaryen ağırlıklı, yoğun aromalı yemekler.</li>
</ul>

<h3 id="ne-anlama-geliyor-3">Ne Anlama Geliyor?</h3>

<p>Diwali, sadece bir dini bayram değil; aynı zamanda ruhsal bir yenilenme zamanıdır. Sofralarda sunulan lezzetler, hayatın tatlı ve acı yönlerini simgeler. Baharatlar, bu felsefenin gastronomik yansımasıdır.</p>

<h2 id="şükran-günü-thanksgiving-minnet-ve-bereketin-sofrası">Şükran Günü (Thanksgiving): Minnet ve Bereketin Sofrası</h2>
<p>Başta ABD ve Kanada olmak üzere, yılın son hasadını kutlamak ve geçmiş yılın nimetlerine şükretmek amacıyla kutlanan Şükran Günü, özellikle aile kavramının güçlü biçimde yaşandığı bir bayramdır.</p>

<h3 id="sofralarda-neler-var-4">Sofralarda Neler Var?</h3>

<ul>
  <li><strong>Fırında Hindi</strong>: Ana yemek olarak servis edilir. İçine cevizli, kuru meyveli veya sebzeli harç doldurulur.</li>
  <li><strong>Tatlı Patates Püresi, Mısır Ekmeği</strong>: Geleneksel eşlikçiler.</li>
  <li><strong>Balkabağı Turtası</strong>: Yılın sonbahar tatlarının başlıca temsilcisidir.</li>
</ul>

<h3 id="ne-anlama-geliyor-4">Ne Anlama Geliyor?</h3>

<p>Şükran Günü, sadece tarihsel bir olayın değil, aynı zamanda modern insanın doğayla ve ailesiyle kurduğu ilişkinin de bir ifadesidir. Bu sofralarda şükran duygusu sadece dile değil, yemeğe de yansır.</p>

<h2 id="son-söz-sofralar-hatırlatır-bağlar-yaşatır">Son Söz: Sofralar Hatırlatır, Bağlar, Yaşatır</h2>

<p>Her kültürde, bayramlar aracılığıyla sofralar yalnızca yemeklerin değil; duyguların, anıların ve geleneklerin de taşındığı mekânlar hâline gelir. Sofra başında edilen bir dua, anlatılan bir aile hikâyesi, bir tabaktan paylaşılan son lokma… Bunlar, bayramların gerçek ruhunu oluşturur.</p>

<p>Lezzetler farklı olabilir, ama anlamlar evrenseldir: <em>Sevgi, paylaşım, minnet ve bağlılık</em>.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Dünya üzerindeki her kültür, özel günlerini sadece ritüellerle değil, aynı zamanda lezzetlerle kutlar. Bayramlar; din, tarih, toplumsal dayanışma ve aile bağları gibi temaların en yoğun şekilde hissedildiği zamanlardır. Bu özel günlerin en çarpıcı yansımalarından biri ise sofralardır. Çünkü bayram yemekleri, sadece karın doyurmaz — aynı zamanda kültürel belleği besler, gelenekleri yaşatır ve toplumsal kimliği pekiştirir.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/2025/07/bayram-sofralari.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/2025/07/bayram-sofralari.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Shawarma Tarifi</title><link href="http://localhost:4000/shawarma-tarifi" rel="alternate" type="text/html" title="Shawarma Tarifi" /><published>2025-07-10T00:00:00+03:00</published><updated>2025-07-10T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/shawarma-tarifi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/shawarma-tarifi"><![CDATA[<p>Shawarma, Orta Doğu’nun en sevilen sokak lezzetlerinden biridir ve özellikle tavuk, dana veya kuzu etiyle hazırlanır. Türkiye’deki döner kültürüne benzer ama kendine özgü baharat karışımı ve sarımsaklı yoğurt sosuyla ayrılır. Evde yapılan shawarma, hem ekonomik hem de sağlıklı bir alternatiftir. Lavaş içinde servis edilen bu nefis tarif, yanında turşu ve patates kızartmasıyla adeta bir ziyafete dönüşür.</p>

<h2 id="malzemeler-4-kişilik">Malzemeler (4 kişilik):</h2>

<p><strong>Tavuk için</strong>:</p>

<ul>
  <li>500 gr tavuk göğsü (jülyen doğranmış)</li>
  <li>3 yemek kaşığı yoğurt</li>
  <li>2 yemek kaşığı zeytinyağı</li>
  <li>1 tatlı kaşığı toz kırmızı biber</li>
  <li>1 çay kaşığı kimyon</li>
  <li>1 çay kaşığı karabiber</li>
  <li>1 çay kaşığı köri (isteğe bağlı)</li>
  <li>1 tatlı kaşığı tuz</li>
  <li>2 diş sarımsak (ezilmiş)</li>
  <li>Yarım limon suyu</li>
</ul>

<p><strong>Sos ve servis için</strong>:</p>

<ul>
  <li>4 adet lavaş</li>
  <li>1 su bardağı süzme yoğurt</li>
  <li>1 diş sarımsak (ezilmiş)</li>
  <li>Tuz</li>
  <li>Marul, domates, salatalık turşusu, soğan (isteğe bağlı)</li>
</ul>

<h2 id="yapılışı">Yapılışı:</h2>

<ol>
  <li>Tavukları marinasyon malzemeleriyle (yoğurt, zeytinyağı, baharatlar, sarımsak ve limon suyu) güzelce harmanlayın. Streç filme sarıp buzdolabında en az 2 saat, tercihen bir gece marine edin.</li>
  <li>Marine olmuş tavukları yapışmaz tavada yüksek ateşte soteleyin. Altın rengini alıp hafif çıtır hale gelene kadar pişirin.</li>
  <li>Sarımsaklı yoğurdu hazırlayın: Süzme yoğurt, ezilmiş sarımsak ve az miktarda tuzu karıştırın.</li>
  <li>Lavaşları hafifçe ısıtın. İçine pişmiş tavuk, marul, domates, turşu, soğan ve üzerine sarımsaklı yoğurt sosu ekleyin.</li>
  <li>Lavaşı dürüm şeklinde sarıp sıcak servis yapın.</li>
</ol>

<p>Shawarma’yı fırında pişirerek veya tost makinesinde hafifçe bastırarak da servis edebilirsiniz.</p>

<p>Afiyet olsun!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Orta Doğu Mutfağı" /><summary type="html"><![CDATA[Shawarma, Orta Doğu’nun en sevilen sokak lezzetlerinden biridir ve özellikle tavuk, dana veya kuzu etiyle hazırlanır. Türkiye’deki döner kültürüne benzer ama kendine özgü baharat karışımı ve sarımsaklı yoğurt sosuyla ayrılır. Evde yapılan shawarma, hem ekonomik hem de sağlıklı bir alternatiftir. Lavaş içinde servis edilen bu nefis tarif, yanında turşu ve patates kızartmasıyla adeta bir ziyafete dönüşür.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/2025/07/shawarma-tarifi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/2025/07/shawarma-tarifi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Feijoada Tarifi</title><link href="http://localhost:4000/feijoada-tarifi" rel="alternate" type="text/html" title="Feijoada Tarifi" /><published>2025-07-10T00:00:00+03:00</published><updated>2025-07-10T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feijoada-tarifi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/feijoada-tarifi"><![CDATA[<p>Feijoada, Brezilya mutfağının en ünlü ve geleneksel yemeklerinden biridir. Siyah fasulye ve çeşitli etlerle (özellikle sosis ve tütsülenmiş etler) pişirilerek hazırlanan bu doyurucu yemek, genellikle pilav, portakal dilimleri ve lahana kavurması ile servis edilir. Portekiz mutfağından esinlenerek Güney Amerika’ya adapte olmuş bu yemek, hem lezzeti hem de kültürel arka planıyla öne çıkar. Özellikle kalabalık sofralarda paylaşılan feijoada, Brezilya’da cumartesi günlerinin klasiği haline gelmiştir.</p>

<h2 id="malzemeler">Malzemeler:</h2>

<ul>
  <li>2 su bardağı siyah fasulye (akşamdan ıslatılmış)</li>
  <li>250 g dana sosis (veya chorizo)</li>
  <li>250 g pastırma ya da tütsülenmiş et</li>
  <li>1 adet soğan (doğranmış)</li>
  <li>3 diş sarımsak (ezilmiş)</li>
  <li>2 yemek kaşığı zeytinyağı</li>
  <li>1 defne yaprağı</li>
  <li>1 tatlı kaşığı kimyon</li>
  <li>Tuz ve karabiber</li>
  <li>4 su bardağı su</li>
</ul>

<h2 id="yapılışı">Yapılışı:</h2>

<ol>
  <li>Siyah fasulyeyi bir gece önceden bol suda bekletin. Ertesi gün süzüp kenara alın.</li>
  <li>Büyük bir tencerede zeytinyağını ısıtın, doğranmış soğan ve sarımsağı ekleyip pembeleşene kadar kavurun.</li>
  <li>Sosis ve pastırmayı doğrayarak tencereye ekleyin, birkaç dakika soteleyin.</li>
  <li>Fasulyeyi, defne yaprağını, kimyonu ve suyu ekleyip karıştırın.</li>
  <li>Tencerenin kapağını kapatın, orta ateşte fasulyeler yumuşayana kadar (yaklaşık 1-1,5 saat) pişirin.</li>
  <li>Gerekirse su ekleyerek kıvamı ayarlayın. Tuz ve karabiberle tatlandırın.</li>
  <li>Sıcak olarak beyaz pirinç, sotelenmiş lahana ve portakal dilimleriyle servis edin.</li>
</ol>

<p>Afiyet olsun!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Brezilya Mutfağı" /><summary type="html"><![CDATA[Feijoada, Brezilya mutfağının en ünlü ve geleneksel yemeklerinden biridir. Siyah fasulye ve çeşitli etlerle (özellikle sosis ve tütsülenmiş etler) pişirilerek hazırlanan bu doyurucu yemek, genellikle pilav, portakal dilimleri ve lahana kavurması ile servis edilir. Portekiz mutfağından esinlenerek Güney Amerika’ya adapte olmuş bu yemek, hem lezzeti hem de kültürel arka planıyla öne çıkar. Özellikle kalabalık sofralarda paylaşılan feijoada, Brezilya’da cumartesi günlerinin klasiği haline gelmiştir.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/2025/07/feijoada-tarifi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/2025/07/feijoada-tarifi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Adobo Tarifi</title><link href="http://localhost:4000/adobo-tarifi" rel="alternate" type="text/html" title="Adobo Tarifi" /><published>2025-07-10T00:00:00+03:00</published><updated>2025-07-10T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/adobo-tarifi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/adobo-tarifi"><![CDATA[<p>Adobo, Filipin mutfağının en bilinen ve en sevilen yemeklerinden biridir. Hem tavuk hem de domuz etiyle yapılabilen bu yemek, sirke, soya sosu, sarımsak ve defne yaprağı gibi malzemelerle uzun süre pişirilerek hazırlanır. Adobo, hem lezzetli hem de dayanıklı olması nedeniyle yüzyıllardır Filipin halkı tarafından temel bir yemek olarak kabul edilmiştir. Eşsiz aroması ve dengeli ekşi-tuzlu tadıyla dünya mutfağında da kendine sağlam bir yer edinmiştir.</p>

<h2 id="malzemeler">Malzemeler:</h2>

<ul>
  <li>500 gr tavuk (but veya kanat)</li>
  <li>1/2 su bardağı soya sosu</li>
  <li>1/2 su bardağı elma sirkesi (veya beyaz sirke)</li>
  <li>5 diş sarımsak (ezilmiş)</li>
  <li>2 adet defne yaprağı</li>
  <li>1 tatlı kaşığı tane karabiber</li>
  <li>1 yemek kaşığı şeker</li>
  <li>1/2 su bardağı su</li>
  <li>2 yemek kaşığı sıvı yağ</li>
</ul>

<h2 id="yapılışı">Yapılışı:</h2>

<ol>
  <li>Tavukları derin bir tencerede sıvı yağ ile hafifçe kızartın.</li>
  <li>Sarımsağı ekleyip birkaç dakika kavurun.</li>
  <li>Soya sosu, sirke, su, defne yaprağı, karabiber ve şekeri ekleyin.</li>
  <li>Orta ateşte tencerenin kapağını kapatarak 30-40 dakika kadar pişirin. Ara sıra karıştırın.</li>
  <li>Sos koyulaşıp et iyice yumuşadığında ocaktan alın.</li>
  <li>Sıcak olarak, tercihen sade pilav ile servis edin.</li>
</ol>

<p>Afiyet olsun!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Filipin Mutfağı" /><summary type="html"><![CDATA[Adobo, Filipin mutfağının en bilinen ve en sevilen yemeklerinden biridir. Hem tavuk hem de domuz etiyle yapılabilen bu yemek, sirke, soya sosu, sarımsak ve defne yaprağı gibi malzemelerle uzun süre pişirilerek hazırlanır. Adobo, hem lezzetli hem de dayanıklı olması nedeniyle yüzyıllardır Filipin halkı tarafından temel bir yemek olarak kabul edilmiştir. Eşsiz aroması ve dengeli ekşi-tuzlu tadıyla dünya mutfağında da kendine sağlam bir yer edinmiştir.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/2025/07/adobo-tarifi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/2025/07/adobo-tarifi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Rösti Tarifi</title><link href="http://localhost:4000/rosti-tarifi" rel="alternate" type="text/html" title="Rösti Tarifi" /><published>2025-07-10T00:00:00+03:00</published><updated>2025-07-10T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/rosti-tarifi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/rosti-tarifi"><![CDATA[<p>İsviçre mutfağının en bilinen lezzetlerinden biri olan Rösti, başlangıçta bir kahvaltılık olarak tüketilse de bugün dünyanın dört bir yanında ana yemeklerin yanında garnitür olarak da tercih edilmektedir. Dışı çıtır, içi ise yumuşak olan bu patates bazlı yemek; az malzemeyle yapılan, ancak doğru teknikle hazırlandığında mükemmel bir lezzet sunan tarifler arasında yer alır. Rösti, özellikle peynirli ya da yumurtalı kahvaltılarda, et yemeklerinin yanında veya sadece yoğurtla bile harika gider.</p>

<h2 id="malzemeler-2-kişilik">Malzemeler (2 kişilik):</h2>

<ul>
  <li>3 adet orta boy patates</li>
  <li>1 yemek kaşığı tereyağı</li>
  <li>1 yemek kaşığı sıvı yağ</li>
  <li>Tuz</li>
  <li>Karabiber (isteğe bağlı)</li>
</ul>

<h2 id="hazırlanışı">Hazırlanışı:</h2>

<ol>
  <li>Patatesleri kabuklarıyla birlikte 8-10 dakika kadar haşlayın (tam pişmemeli, hafif diri kalmalı).</li>
  <li>Haşlanan patatesleri soğumaya bırakın, ardından kabuklarını soyup rendenin kalın tarafıyla rendeleyin.</li>
  <li>Rendelenmiş patatesleri temiz bir bezle ya da kağıt havluyla iyice kurulayın.</li>
  <li>Geniş bir tavada tereyağı ve sıvı yağı birlikte ısıtın.</li>
  <li>Patatesleri tavaya alıp düzleştirin, spatula ile bastırarak şekil verin.</li>
  <li>Orta ateşte alt kısmı altın rengi olana kadar yaklaşık 6-8 dakika pişirin.</li>
  <li>Dikkatlice ters çevirin ve diğer tarafını da aynı şekilde pişirin.</li>
  <li>Tuz ve isteğe göre karabiber serpip sıcak servis edin.</li>
</ol>

<p>İsteğe göre içine rendelenmiş kaşar, soğan veya otlar da ekleyebilirsiniz.</p>

<p>Afiyet olsun!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="İsviçre Mutfağı" /><summary type="html"><![CDATA[İsviçre mutfağının en bilinen lezzetlerinden biri olan Rösti, başlangıçta bir kahvaltılık olarak tüketilse de bugün dünyanın dört bir yanında ana yemeklerin yanında garnitür olarak da tercih edilmektedir. Dışı çıtır, içi ise yumuşak olan bu patates bazlı yemek; az malzemeyle yapılan, ancak doğru teknikle hazırlandığında mükemmel bir lezzet sunan tarifler arasında yer alır. Rösti, özellikle peynirli ya da yumurtalı kahvaltılarda, et yemeklerinin yanında veya sadece yoğurtla bile harika gider.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/2025/07/rosti-tarifi.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/2025/07/rosti-tarifi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>